\section{PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS}

\subsection{Introdução ao Processamento Digital de Imagens }

Antes de iniciar as discussões sobre \gls{DPI} é necessário apresentar os conceitos sobre computadores digitais e a relação entre imagens e imagens digitais. 

Computadores digitais são dispositivos que possuem sua estrutura básica formada por uma \Gls{ULA}, uma mémoria, uma unidade de controle, barramentos e elementos de entrada e saída \cite{site:ComputadorDigital}. Ou seja, um vasto número de dispositivos que vão desde microcontroladores, passando por minicomputadores, \emph{desktops}, chegando até supercomputadores com configurações robustas são considerados computadores digitais. 

Baseando-se dos conceitos da física óptica, \citeonline{book:Halliday} define uma imagem como "Uma reprodução obtida através de raios luminosos". Por uma perspectiva adicional, uma imagem pode ser representada a partir da forma bidimensional apresentada na equação (\ref{eq:pdi_Ima_2D}), onde x e y são definidas como as coordenadas espaciais e A é um valor de amplitude associado a x e y. Se x, y e A são valores finitos e discretos, então está representação pode ser definida como uma imagem digital \cite{Gonzalez:PDI} \cite{book:sunda}. 

\begin{equation} \label{eq:pdi_Ima_2D}
    f(x,y) = A
\end{equation}
O \gls{CBPF} traz a seguinte definição: 

\begin{citacao}[default]
    [...] Se falarmos mais concretamente, por exemplo do ponto de vista da ótica, uma imagem é um conjunto de pontos que convergem num plano, [...]. Quando aplicado a física experimental uma imagem pode representar o fenômeno estudado ou ainda ser uma organização de dados sob a forma bi-dimensional (matricial) [...] \cite{CBPF:imagem}
\end{citacao}

Posteriormente será feito uma análise com maior profundidade dos conceitos de imagem e imagem digital, além de evidenciar a correlação existente entre si. O importante é frisar que uma imagem digital é um conjunto de dados representados de maneria bi-dimensional e que respeitam princípios matemáticos necessários para representação em um computador digital. 
   
Após conceituação sobre computadores digitais e imagens digitais é possível apresentar o conceito sobre processamento digital de imagens. 

Segundo \citeonline{Gonzalez:PDI}, \gls{DPI} consiste na utilização de computadores digitais para realização do processamento de uma imagem digital. De forma semelhante, a \citeonline{igiGlobal:WhatDIP} define \gls{DPI}, como o uso de algoritmos em computadores digitais para realização de processamentos em uma imagem digital conduzido à extração de informações das imagens processadas. 

Genericamente, o ciclo do processamento digital de imagens é constituído pela transformação da imagem capturada do mundo real por meio de sensores em uma imagem digital, e em seguida, utilizar um ou mais algoritmos com objetivo de obter-se alguma informação desejada a partir da representação digital da imagem amostrada. De forma complementar, é necessário desenvolver um sistema ótico para realizar o condicionamento dos feixes luminosos, desta forma, possibilitando/otimizando a captura pelos sensores. A figura \ref{fig:etapas_otico_captura_dpi} mostra em diagramas de blocos as macros etapas durante o processamento digital de uma imagem digital. 

\begin{figure}[H]    
    \caption{Macro processo processamento digital de imagem}
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/etapas_otico-captura-pdi.png}
    \label{fig:etapas_otico_captura_dpi} 
    \\ Fonte : Própria
\end{figure}

Nos tópicos seguintes serão esmiuçados toda as etapas existentes no processamento digital de imagens. Iniciando, pelo processo de condicionamento ótico, em seguida, a captação da imagem a partir do mundo real e finalizando no processamento da imagem digital. 

% Além disso, será realizada uma pequena discussão a cerca da relação entre o processamento digital imagens e visão computacional com o objetivo de oferecer subsídios para discussões posteriores no que diz respeito aos algoritmos utilizados durante a extração das características dos fios.


\subsection{Ambiente}

\subsubsection{Raios luminosos}
\label{subsub::RaiosLuminosos}
Inicialmente é necessário apresentar os conceitos sobre a natureza da luz e suas características com o objetivo de facilitar o entendimento das discussões subsequentes. 
    
Atualmente, a teoria mais aceita sobre a natureza da luz, diz se tratar de uma onda eletromagnética que possui um dual caráter, ou seja, dependendo da análise que está sendo realizada, os fenômenos da luz podem ser explicados por suas características ondulatórias ou corpusculares \cite{pdi:moyses_fisica}. A principal característica que difere a luz das outras ondas eletromagnéticas é sua região espectral, comumente chamado de espectro visível. A faixa espectral de um feixe luminoso vai de 400 nm até 700 nm \cite{book:Halliday}. 
    
O caráter ondulatório é levando em conta quando é desejado analisar os efeitos da difração e interferência. Quando o estudo se refere a ótica geométrica - reflexão e reflação da luz, normalmente a observação é usando a teoria ondulatória , porém  este estudo também pode ser explicado pela perspectiva corpuscular \cite{book:Halliday_9Edition}  \cite{pdi:tratadoDaLuz}.
    
Além dos estudos para ótica geométrica, a teoria de que a luz é uma partícula expande-se para física quântica, em especial, o efeito fotoelétrico \cite{pdi:moyses_fisica}. Através do entendimento deste fenômeno foi possível desenvolver os fotossensores, dispositivos fundamentais para "captura" de imagens por sensores digitais. 

\subsubsection{Fonte de luz e objetos}

Como dito anteriormente, a luz consiste em uma onda onda eletromagnética que pode ser analisada através da perspectiva corpuscular ou ondulatória. A óptica geométrica faz uso destes conceitos para considerar a luz um conjunto de feixes que executam uma trajetória retilínea. Tais feixes quando se cruzam não interferem em suas respectivas trajetórias. Além disso, os feixes respeitam as leis da reflexão e refração, conceitos fundamentais para compreensão do comportamento dos feixes ao colidir em algum objeto \cite{book:handOfMachineCap4}. Vale ressaltar, que caso o tamanho do objeto ao qual o feixe colide possuir o tamanho semelhante ao comprimento de onda do feixe luminoso, a ótica geométrica deixa de ser válida e deve ser recorrido aos estudos da difração para explicar os fenômenos vistos.   
    
Voltando a ótica geométrica, quando um feixe luminoso incide em um objeto, dependo das característica deste corpo, o feixe pode ser parte refletido, parte refratado ou totalmente refletido. O ângulo de reflexão é igual ao ângulo de incidência do feixe sobre o corpo, enquanto que a parcela refratada depende das características intrínseca dos corpos e do ângulo de incidência do feixe \cite{pdi:moyses_fisica}.
    
Cabe aqui destacar algumas observações realizadas a partir da interação entre o feixe e o objeto. Quando um feixe é refletido após colidir com um corpo, este feixe pode ser considerado uma fonte de luz que parte daquele corpo. Desta forma, estes raios luminosos carregam informações sobre o corpo, ou seja, através dos feixes de luz é possível obter características de forma, tamanho, textura, cor e etc do objeto. A partir destes conceitos é possível definir a existência de dois tipos de fontes de luz, sendo elas, fonte primária e secundária. Uma fonte é dita primária quando ela própria produz seus raios luminosos, por exemplo, o Sol. Já uma fonte secundária são aquelas que refletem a luz incidente, por exemplo, a Lua.

\subsection{Sistema Óptico}
\label{subsec:sistemaOptico}

\subsubsection{Formação de uma imagem}

Como visto anteriormente, \citeonline{CBPF:imagem} define uma imagem como "[...] Conjunto de pontos que converge num plano [...]". Considerando estes pontos como feixes de luz, significa dizer, que a formação de uma imagem é a projeção do objeto em um outro plano a partir dos feixes luminosos emitidos por este corpo, como exposto na figura \ref{fig:trac_raios_luz}, onde a seta para cima representa o objeto e a seta para baixo, a projeção em um plano adjacente.
\begin{figure}[H]    
    \caption{Formação da imagem utilizando um sistema com \emph{pinhole}}
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.2]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/imagemProjecao.jpg}
    \label{fig:trac_raios_luz} 
    \\ Fonte : Wikipédia 
\end{figure}

A figura \ref{fig:trac_raios_luz} apresenta o modelo mais simples de projeção de uma imagem. Composto pelo objeto (árvore a esquerda) \emph{pinhole} e um plano de observação (árvore a direita). O \emph{pinhole} é um furo com diâmetro semelhante ao de um alfinete. Nestes arranjos, a qualidade da imagem no plano do observação, depende principalmente do diâmetro do \emph{pinhole}. Caso o diâmetro do orifício seja muito maior que a distância entre ele próprio e o plano da imagem, possíveis feixes indesejados vindos de outros objetos podem interferir na projeção, desta forma, reduzindo a nitidez da imagem do objeto desejado \cite{pinhole:ufmg}. Outra maneira de produzir este sistema é substituir o \emph{pinhole} por uma lente convergente, como apresentando na figura \ref{fig:trac_raios_luz_com_lente}. Arranjos usando lentes esféricas possibilitam realizar a captura de uma quantidade maior de raios luminosos sem lidar com os problemas vistos em sistema com \emph{pinhole}. Porém, a ótica geométrica faz uso de modelos matemáticos aproximados para explicar a interação entre lentes e raios luminosos, por consequência, na prática, o uso de lentes podem causar problemas na imagem projetada \cite{book:handOfMachineCap4}. Para solucionar os problemas com o uso de uma única lente, além de melhorar outros parâmetros, a engenharia ótica desenvolveu sistemas utilizando mais de uma lente, a estes conjuntos é dado o nome de objetiva \cite{pdi:understandObjectives}.  

\begin{figure}[H]    
    \caption{Formação da imagem utilizando um sistema com lentes}
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/formacao_imagem_lente.png}
    \label{fig:trac_raios_luz_com_lente} 
    \\ Fonte : Váleria Loureiro. 
\end{figure}

Recorrendo novamente a figura \ref{fig:trac_raios_luz}, é possível visualizar que a imagem formada no plano de observação é uma versão invertida e escalada do objeto. O fenômeno da inversão é decorrente da natureza dos raios luminosos efetuarem trajetórias retilíneas \cite{pdi:moyses_fisica}. A característica de escalonamento, habitualmente chamada de magnificação ou ampliação lateral, depende das distâncias entre o objeto e o plano de observação em relação ao plano do \emph{pinhole} no caso da figura \ref{fig:trac_raios_luz} ou ao da lente esférica para a figura \ref{fig:trac_raios_luz_com_lente}. 

Matematicamente, a magnificação é expressa pela equação \ref{eq:magnification}, onde $S2$ e $S1$ são respectivamente, as distâncias entre o plano de projeção e o plano do objeto em relação ao plano da lente, enquanto que $H2$ e $H1$ são respectivamente, a altura do objeto no plano de observação e no plano do objeto. O sinal negativo é devido ao fato da imagem no plano de observação ser invertida \cite{book:Halliday}. Na figura \ref{fig:trac_raios_luz_com_lente} é possível observar as distâncias $S1$ e $S2$. 

\begin{equation} \label{eq:magnification}
    {M} = -\frac{S2}{S1} = \frac{H2}{H1}
\end{equation} 
Em \citeonline{pdi:moyses_fisica} é possível verificar com todo rigor matemático a extração da equação \ref{eq:magnification} a partir da equação das lentes esféricas e finalizando na equação de \emph{Gauss} para lentes delgadas. 

Vale ressaltar que a equação \ref{eq:magnification} representa a magnificação lateral. Para ampliações angulares ou longitudinais, as equações que regem o fenômeno difere da equação exposta. Nesta pesquisa as análises serão feitas utilizando a equação de magnificação lateral \cite{book:handOfMachineCap4}.

Devido ao complexo arranjo que consistem as objetivas, é possível produzir sistemas com variados valores de magnificação e distância de trabalho\footnote{Nome comumente utilizado pelas fabricantes de objetiva e representa a distância entre o plano de entrada da objetiva e o plano que deseja-se analisar.}, frutos das complexas modelagens realizadas pela a engenharia óptica \cite{pdi:understandObjectives}.

Além da magnificação e distância de trabalho, outro importante parâmetro de sistemas ópticos é o campo de visão, definido como a extensão angular do objeto que está sendo visualizado, ou seja, o campo de visão consiste na região do espaço no plano do objeto que é captado pelo detector no plano de projeção \cite{pdi:FranciscoCatelli}.

Durante este projeto alguns pontos conceituais sobre os sistemas ópticos serão apresentados com o objetivo de contextualizar com a pertinente discussão, em especial, no tópico \ref{pdi:projeto}.    

\subsection{Sistema de captura da imagem}

Uma fonte de luz, por exemplo, o sol, incide os feixes luminosos em um corpo. Este objeto vai absorver feixes de um certo espectro, bem como, refletir os raios dos outros espectros. A figura \ref{fig:diagmBlockDigSample} apresenta um diagrama básico de como ocorre o processo de captação da imagem. A imagem deve ser amostrada utilizando um elemento sensor adequado, como por exemplo, um \gls{CCD} ou \gls{CMOS}. A saída deste dispositivo representa um valor de tensão, que deve ser convertido para um valor digital. Hoje em dia, é comum encontrar \emph{chips} que já possuem o sensor, o \gls{ADC} e o gerenciador de comunicação responsável por enviar os dados para outro dispositivo. 

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Diagrama básico de captura de uma imagem }
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/esquemaBasicoSensorComputador.png} 
    \label{fig:diagmBlockDigSample} \\
    Fonte: Própria
\end{figure}

Na seção \ref{sec:conceitos_abragentes} foi apresentado uma discussão a cerca do funcionamento de sensores para detecção de luz, evidenciando suas características, tecnologias usadas, bem como, os efeitos decorrentes da sua utilização.

\subsection{Captura da Imagem}
\label{subsubsec:pdiCapturaImagem}
A figura \ref{fig:imaSample} apresenta o esquema de como é realizado a captação das informações de luminosidade pelo sensor. 

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Esquema da aquisição de uma imagem digital}
    \includegraphics[scale=0.55]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/SamplingImaginDIagram.png} \\
    Fonte: \cite{Gonzalez:PDI}.
    \label{fig:imaSample} 
\end{figure}

Após o feixe luminoso incidir no objeto e refletir parte da luz, o raio refletido encontra os componentes ópticos responsáveis por realizar o condicionamento dos feixes, bem como, o sistema óptico-eletrônico que deve converter os raios em um valor digital.  

Na figura \ref{fig:imaSample}, cada pequeno quadrado é a representação de um dos elementos que compõem os sensores \gls{CCD} ou \gls{CMOS}. Como dito anteriormente, esta representação é chamada de pixel, ou seja, o pixel é a menor unidade de informação possível a ser capturada. Um conjunto de sensores são chamados de \emph{arrays}, por exemplo, \emph{arrays} de \gls{CMOS}. É possível encontrar \emph{arrays} de uma única linha, ou dispostos em arranjos bidimensionais, como visto na figura \ref{fig:imaSample} \cite{Gonzalez:PDI}.

Uma imagem digital é a representação dos dados obtidos e tratados pelos sensores. Por exemplo, supondo uma análise sobre o plano cartesiano, uma imagem digital de 2x2 pixeis, possui dois pixeis na direção X e dois na direção Y. Geralmente quando as \emph{arrays} são produzidas, todos seus sensores possuem as mesmas dimensões. Vale ressaltar que uma imagem digital não é contínua no espaço, e sim, uma função das dimensões dos pixeis. Desta forma, a dimensão de um pixel poderia ser considerado a resolução espacial da \emph{array}, e de fato, as fabricantes utilizam a expressão "resolução" para especificar o tamanho do pixel. No entanto, como os sistemas de imageamento estão sujeitos ao fenômeno do \emph{Aliasing}, discutido na seção (\ref{subsubsec:efeitoaliasing}), a definição da resolução de um sistema é feita utilizando padrões relacionados a quantidade de pixeis por unidade de medida métrica. Por exemplo, \emph{Dots per inch}, em português, "Pontos por polegada", padroniza a medição baseando-se na quantidade de pixeis contidos em uma polegada. Outro padrão regularmente utilizado é o "Par de linhas por unidade métrica" \emph{(ll/unidade)}, neste caso, é analisado quanto o sistema consegue discernir um par de linhas distantes por \emph{W}, sendo \emph{W} uma unidade métrica \cite{Gonzalez:PDI}. 

Na figura \ref{fig:dpi_targetEdmund} é apresentado um \emph{target}. Os \emph{targets} são placas que contém pares de linhas distantes por um valor padrão \emph{W}, em alguns modelos é visto apenas um valor para \emph{W}, já outros, trazem diversas distâncias em uma só placa. Usualmente, as especificações dos \emph{targets} são dados em ciclos/mm, ou seja, a taxa de repetição dos pares de linhas por milímetro. Além da resolução, os \emph{targets} podem ser utilizados para avaliar o contraste, profundidade de foco e \gls{MTF} \cite{pdi:ChoosingTatget}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{\emph{High-Frequency NBS 1963A Resolution Test Targets, 2" x 2".}}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/targetThorlabs.jpg}
      \caption{\emph{Target}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/targetThorlabs2.jpg}
      \caption{Linhas contidas no \emph{Target}}
    \end{subfigure} \\
    Fonte : \emph{Thorlabs}
    \label{fig:dpi_targetEdmund} \\
  \end{figure}

 No \emph{target} apresentado na figura \ref{fig:dpi_targetEdmund}, é possível observar que ao aumentar o número dos pares de linhas por milímetro, em um certo ponto, a visão humana não consegue discriminá-las. A partir de então, apenas utilizando um sistema óptico projetado sobre certas característica para possibilitar a visualização.  

Como dito anteriormente, os computadores digitais apenas compreendem valores digitais, ou seja, binários, então é necessário utilizar um \gls{ADC} com uma certa quantidade de \emph{bits} para realizar a conversão. A maiorias das câmeras utilizadas atualmente possuem um \gls{ADC} de 8, 10, 16 ou 32 \emph{bits}, porém o largamente utilizado é o de 8 \emph{bits} \cite{book:sunda} \cite{Gonzalez:PDI}. Utilizando a equação \ref{eq:levelIten} é possível concluir que para 8 \emph{bits} são possíveis 256 níveis de intensidade para os sinais gerados nos sensores. A alteração na quantidade de \emph{bits} pode ocasionar na perda de contraste da imagem digital, como é visto na figura \ref{fig:dpi_compQuantiz}, ao reduzir o nível de quantização, tanto detalhes da flor, bem como, do fundo da figura são perdidos.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Comparativo entre imagens digitais com diferentes níveis de quantização.}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/img8bits.png}
      \caption{\emph{8 \emph{bits} de quantização}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/img3bits.png}
      \caption{3 \emph{bits} de quantização}
    \end{subfigure} \\
    Fonte : \cite{book:sunda}
    \label{fig:dpi_compQuantiz} \\
  \end{figure}

Após finalizado o processo de captação da imagem pela câmera, a mesma envia esta figura para o dispositivo digital utilizando um determinado protocolo de comunicação. A partir deste ponto, a imagem será uma representação digital dos raios captados. 

\subsection{Processamento da Imagem}
\label{subsec:processamentoImagem}
Os dados que compõem uma imagem digital são tratados de forma matricial, desta forma, é possível utilizar uma função bidimensional para representar o valor de cada ponto da matriz \cite{artigo:PDI_CBF}. Vale ressaltar que cada posição da matriz traz a intensidade de luz captada pelo sensor no respectivo ponto no momento da captura. 

Considerando \emph{x = [1,2,3,..,N]} e \emph{y = [1,2,3,..,M]}, respectivamente, o tamanho das linhas e colunas da matriz, ou as  coordenadas espaciais da imagem digital. O valor de intensidade no ponto \emph{f(x,y)} é igual ao valor de quantização capturado pelo sensor naquele espaço. A figura \ref{fig:dpi_bidmensionalImage} traz tal representação.  

\begin{figure}[H]    
  \centering 
  \caption{Representação bidimensional de uma imagem digital}
  \includegraphics[scale=0.57]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/matrizImageRepresentation.png} \\
  Fonte: \cite{book:sunda}
  \label{fig:dpi_bidmensionalImage}  
\end{figure}

A representação citada acima, consiste no chamado domínio espacial, um segundo domínio muito utilizado é o da frequência. Neste caso é aplicado a transformada de \emph{Fourier} nos dados, obtendo como resultado o respectivo espectro em frequência da imagem \cite{book:sunda}. 

Na seção \ref{subsub:cmos}, foi discutido sobre sensores que captam apenas a intensidade do feixe, não se preocupando com o comprimento de onda, ou seja, a cor do feixe. Além disso, foi comentado das técnicas utilizadas para dividir os feixes em função da sua cor, em especial, a vermelha, verde e azul. Imagens digitais que apenas possibilitam visualizar a intensidade dos feixes são chamadas de monocromáticas ou \emph{Gray Images}\footnote{Frase da língua inglesa que significa Imagem Cinza. É utilizado este termo devido ao fato de a intensidade em uma imagem monocromática ter uma aparência em tom de cinza. Ver figura \ref{fig:dpi_compQuantiz}.}. A representação monocromática possuem apenas uma matriz e cada posição é sua intensidade. Já quando é desejado representar a imagem digital de forma colorida é feito o uso de modelos abstratos, também chamados de espaços das cores. \citeonline{dissert:espaco_cor} apresenta os modelos mais utilizados, bem como, sua representação matemática. Cabe aqui ressaltar que as representações coloridas utilizam três matrizes, uma para intensidade R, intensidade G e intensidade B, assim formando o espectro \gls{RGB}.

Nesta pesquisa não serão utilizadas imagens com mais de uma cor, logo as modelagens  apresentada por \citeonline{Gonzalez:PDI} \citeonline{artigo:PDI_CBF} e \citeonline{book:sunda} são as bases das discussões subsequentes. Outro ponto a ser ressaltado, é em relação ao uso do termo \emph{técnicas}, sempre que utilizado no tópico de processamento digital de imagens, entende-se que a imagem está sendo aplicada a modelos matemáticos com objetivo de realizar alguma modificação desejada. Por exemplo, a aplicação da \gls{FFT} é uma técnica para obtenção do espectro em frequência da imagem.  

Normalmente após o processo de amostragem e quantização, a imagem passa por uma etapa chamada de pré-processamento. As técnicas utilizadas durante esta fase dependem das condições físicas - nível de iluminação, ruídos do ambiente, do elementos ópticos e dos sensores digitais e etc - do meio onde foi captado a imagem, bem como, do objetivo final do processamento \cite{PDI:puc_rio}. Em seguida, é realizado o processamento, onde as técnicas utilizadas dependem apenas do objetivo que deseja ser alcançado. Por fim, são aplicadas técnicas de pós-processamento com o objetivo de obter-se alguma informação secundária da imagem. Em alguns casos é realizado o pós-processamento para compensar possíveis ruídos decorrentes das técnicas de processamento. Na figura \ref{fig:etapaImageProc} é apresentado o fluxo do processamento de uma imagem digital \cite{artigo:PDI_CBF} \cite{PDI:puc_rio}. 

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Etapas do processamento de uma imagem}
    \includegraphics[scale=0.6]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/etapasProcessamentoImagem.png} \\
    Fonte: Própria 
    \label{fig:etapaImageProc} 
\end{figure}

\subsubsection{Técnicas de processamento digital de imagens}

O avanço das tecnologias tem possibilitado o surgimento de diversos algoritmos (técnicas) de processamento de imagem, falar sobre todos foge ao objetivo desta pesquisa. Desta forma, aqui serão tratado apenas dos algoritmos utilizados durante o projeto.
 
\subsubsection{Histograma}
\label{item:histograma}

O histograma fornece a distribuição da intensidade em função dos pixeis da imagem, isto significa dizer que, o histograma traz a quantidade de ocorrências de uma certo valor para $f(x,y)$, sendo $x$ e $y$ as coordenadas da imagem digital. Existem 3 formas de representar o histograma, sendo elas , a forma não normalizada, a normalizada e equalizada. Matematicamente, o histograma não normalizado é definido pela equação \ref{eq:histograma} \cite{Gonzalez:PDI}. 

\begin{equation} \label{eq:histograma}
    h(r_k)= n_k
\end{equation}

\noindent Onde :
\\ $k$ = nível de cinza, variando de 0 - $2^{l}-1$, sendo $l$ o número de bits de quantização; \\
$n_k$ = número de pixels na imagem com o nível de cinza k; 
   
O histograma não normalizado, a primeira vista não apresenta grande entendimento sobre a imagem digital, porém através desta ferramenta é possível obter informações sobre o contraste, níveis de iluminação, ou seja, utilizando o histograma é possível avaliar importantes característica das imagens obtidas \cite{artigo:samuel_histograma}. 
A equação \ref{eq:histogramaEq} apresenta o histograma normalizado. Por inspeção é possível observar que a diferença para equação \ref{eq:histograma} é a divisão pelo produto do número de linhas e colunas da imagem digital, ou seja, pelo números total de pixeis. Então é possível avaliar que o histograma normalizado trata-se da função probabilidade de intensidade da imagem digital analisada. Através do histograma normalizado em conjunto com outros algoritmos é possível desenvolver técnicas capazes de obter importantes informações da imagem analisada \cite{Gonzalez:PDI}. 
    
\begin{equation} \label{eq:histogramaEq}
p(r_k)= \frac{h(r_k)}{NM} =\frac{n_k}{MN}  
\end{equation}

\noindent onde : \\ M e N são respectivamente, o número de linhas e colunas da matriz. \\ 
$p(k)$ : Estimativa da probabilidade de ocorrência do nível de cinza k.

Porém, vale ressaltar que o histograma e sua versão normalizada por si próprio não apresentam nenhuma informação sobre o conteúdo da imagem.

Em \citeonline{PDI:puc_rio} é apresentado uma comparação entre os histogramas de duas imagens, uma com baixa iluminação e contraste, e outra com alta iluminação e contraste. A figura \ref{fig:histo_comp} traz este comparativo, é possível observar que a figura \ref{fig:histo_comp}.A, tem seu pico em uma região de baixa intensidade, ocasionando a "escuridão", além disso, a distribuição de $p(k)$ está em sua totalidade na região entre $k=[0-127]$, desta forma, o valor de intensidade dos pixeis estão próximos, resultando no baixo contraste entre o \emph{Background}\footnote{Palavra da língua inglesa que significa "plano de fundo". Nesta pesquisa será utilizado a expressão em inglês.} e o \emph{foreground}\footnote{Palavra da língua inglesa que significa "primeiro plano". Idem.}. Já a figura \ref{fig:histo_comp}.B, tem um dos seus picos em uma região de alta intensidade e outro em uma região de baixa intensidade, enquanto que o valor dos pixeis entre estes picos são baixos. Este perfil resulta em uma imagem com tonalidade mais clara e uma boa distinção entre \emph{foreground} e \emph{background}.

\begin{figure}[H]
    \centering 
    \caption{Comparativo entre histogramas de imagens digitais} 
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.8]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/comparativoHistograma.png} \\
    Fonte: \cite{artigo:PDI_CBF}
    \label{fig:histo_comp} 
\end{figure}

Nesta pesquisa não será utilizado o histograma equalizado, em \citeonline{book:sunda} e em \citeonline{Gonzalez:PDI} é explicado seu princípio. 

\subsubsection{Segmentação}
\label{susub:pdiSegmentacao}    
As informações contidas em uma imagem podem estar disposta em distintas regiões da imagem digital \cite{book:sunda}. Segmentar uma imagem é utilizar técnicas para separar regiões de interesse com o objetivo de realizar análises posteriores \cite{PDI:puc_rio}. Segmentar uma imagem \emph{R} dento de $R_n$ regiões deve respeitar as seguintes preposições: \\
    $ a)$ $\bigcup_{i= 1}^{n} R_i = R $ \\
    $ b)$ $ R_i\bigcap R_j = \varnothing $ \\ 
    $ c)$ $Q(R_i) = Verdadeiro $, para $i = 0, 1, 2, ..., n$  \\
    $ d)$ $Q(R_i \bigcup R_j) = Falso $, para qualquer região adjacente $R_i$ e $R_j$. \\
A preposição $a)$ diz que o somatório das $n$ regiões deve ser igual a toda região da imagem, ou seja, cada \emph{pixel} em uma $R_n$ região deve fazer parte da imagem original. Já a preposição $b)$ diz que a intersecção de duas distintas regiões devem ser vazias, isto é, estas regiões são totalmente distintas. A preposição $c)$ refere-se ao fato que os pixeis de uma certa região deve possuir ao menos uma característica semelhante. De forma complementar a preposição $d)$ expressa que a união de duas regiões adjacentes e separáveis devem possuir ao menos uma característica falsa, ou seja, em algum ponto deve ser possível distinguir-las \cite{Gonzalez:PDI}. 

Existem diversas técnicas de segmentação, como por exemplo, aquelas que desejam isolar pontos, linhas e bordas de interface. Umas das técnicas de segmentação mais usadas atualmente é o \emph{Threshold} \footnote{Palavra da língua inglesa que significa "Limite". Durante a pesquisa será utilizado a expressão em inglês.}, devido a sua simplicidade de entendimento e na maioria dos casos apresentando uma eficiência computacional superior a técnicas semelhantes.  

 \subsubsubsection{\emph{Threshold}}
        
Este princípio consiste em binarizar uma imagem, ou seja, utilizando algum parâmetro, definir um valor limite, onde todos os pixeis com intensidade acima deste valor, recebam um valor, enquanto que os pixeis abaixo desse limiar, adotem outro valor . A equação \ref{eq:Threshold} apresenta o modelo matemático para o \emph{Threshold} \cite{book:sunda}. O valor de T é o próprio \emph{threshold}, neste caso, quando o valor do pixel no ponto $f(x,y)$ é maior que T, este pixel recebe o valor unitário, caso contrário torna-se zero. Dentre as técnicas utilizadas para encontrar um valor para T estão a "tentativa e erro", o \emph{Global threshold}, \emph{Otsu’s Method} e os métodos de cálculo adaptativo, como por exemplo, o mediano e gaussiano. \cite{Gonzalez:PDI}. 

\begin{equation} \label{eq:Threshold}
    \left\{\begin{matrix} 
    0,  \quad f(x,y)  \leq T & \\
    1,  \quad f(x,y) > T
    \end{matrix}\right.
\end{equation}

Utilizar a técnica de tentativa e erro é uma das maneiras utilizadas para definir o \emph{threshold}, porém, esta forma demanda que uma pessoa permaneça visualizando as imagens de antes e depois até encontrar o valor ideal, ou seja, esta técnica pode ser considerada lenta e propensa a não encontrar o valor ideal, principalmente, em sistemas com larga faixa de quantização . 

Outra técnica que se destaca é \emph{Global threshold}, nesta técnica é selecionado um  \emph{threshold} inicial, desta forma, segmentando a imagem em dois grupos, \emph{G1 e G2}. Em seguida é calculado a média das intensidades dos pixeis em cada grupo, assim produzindo dois valores de médios de intensidade \emph{m1 e m2}. Por seguinte é utilizado a equação \ref{eq:thresholdGlobal} para calcular um novo valor para T. Com o novo valor para T, é novamente realizado a separação em dois grupos e repetido o processo. Esta recursão encerra-se quando o valor de T se repetir, dentro de uma certa faixa, durante um certo número de recursões \cite{Gonzalez:PDI}. Fazendo uso do \emph{Global threshold} é possível automatizar o processo, porém, dependendo do conteúdo da imagem, o processo pode consumir bastante tempo. 

\begin{equation} \label{eq:thresholdGlobal}
    T = \frac{1}{2}(m_1 + m_2)
\end{equation}

O \emph{Otsu’s Method} é um modelo largamente utilizado para cálculo do \emph{threshold}. Consiste em uma combinação do histograma, seção (\ref{item:histograma}), com o uso de um modelo estatístico. \emph{Otsu\footnote{Doutor em engenharia pela Universidade de Tóquio. Criador do \emph{Otsu’s Method}}} propôs um método de analisar as intensidades de um conjunto de pixeis (imagem) e encontrar o valor ótimo que possibilite a melhor separação entre dois subconjuntos contidos na imagem original, desta forma, segmentando a matriz de dados. Para isso, é analisado cada valor de intensidade $k$ contida na imagem fazendo uso do histograma. O objetivo é encontrar um valor de $k$, entre $[0,L-1]$, sendo $L$ os possíveis níveis de quantização, que maximize a função variança apresentada na equação \ref{variancaOtsu} \cite{book:sunda} \cite{Gonzalez:PDI}. 

Os fatores $m_G$, $P_1(k)$ e $m(k)$ visto na equação \ref{variancaOtsu}, são respectivamente, a média de intensidade global, a enésima probabilidade de $k$ e a enésima média de intensidade.

\begin{equation} \label{variancaOtsu}
    \sigma_B^2(k) = \frac{[m_G*P_1(k) - m(k)]^2}{P_1(k)[1 - P_1(k)]}
\end{equation}

A enésima probabilidade $P_1(k)$ pode ser compreendida como o somatório das probabilidade de ocorrência de uma certo grupo de valores de intensidade contido entre $[0-k]$, seu modelo matemático é apresentado na equação \ref{eq:somHistograma}. 

\begin{equation} \label{eq:somHistograma}
    P_1(k) = \sum_{i = 0}^{k} n_k  
\end{equation}

\noindent Onde $n_k$ é probabilidade vista na equação \ref{eq:histograma}. 

Já $m(k)$ é a média de intensidade acumulada entre $[0-k]$, enquanto que $m_G$ é a média de intensidade de toda a imagem. Suas equações são apresentadas respectivamente em \ref{eq:averageIntek} e \ref{eq:averageGlobal}. Vale ressaltar que a diferença entre as equações \ref{eq:averageIntek} e \ref{eq:averageGlobal} é apenas a faixa de intensidade analisadas. 

\begin{equation} \label{eq:averageIntek}
    m(k) = \sum_{i = 0}^{k} i*n_k 
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:averageGlobal}
    m_G = \sum_{i = 0}^{L-1} i*n_k 
\end{equation} 

Observando as equações \ref{variancaOtsu}, \ref{eq:somHistograma}, \ref{eq:averageIntek} e \ref{eq:averageGlobal} é possível concluir que o método de \emph{Otsu} apresenta cálculos computacionalmente leves e que podem ser adequados para uso em sistemas de \emph{Real Time}.

Os métodos de \emph{threshold} adaptativos diferem dos apresentados anteriores, no fato de que o valor do \emph{threshold} depende da região de análise, ou seja, varia de região para região e desta forma, a imagem possui múltiplos \emph{threshold} \cite{pdi:carmemAlonso}. 

O método de média adaptativa consiste em calcular o valor do \emph{threshold} para cada pixel, avaliando o valor da média do pixeis adjacentes, onde a escolha pelo número de vizinhos é um fator de escolha aberta. Ou seja, se a intensidade do enésimo pixel for menor que a média da sua vizinha, ele receberá um valor, caso contrário será atribuído outro. 

Um segundo método baseando-se em técnicas adaptativas é o Gaussiano, neste método o \emph{threshold} é um valor ponderado da soma dos pixeis vizinhos, onde os pesos dependem de uma janela gaussiana. 

Existem outros modelos de segmentação utilizando técnicas de escolhas para o \emph{threshold}, muitas delas fazem parte de pesquisas aplicadas e são apresentadas em periódicos e revistas.

\subsubsubsection{\emph{Graph cuts}}
\label{subsubsec:pdi_graphCut}

O \emph{Graph Cuts}\footnote{\emph{Graph Cuts} é uma expressão da língua inglesa que significa corte de gráfico. Durante a pesquisa será utilizado a expressão em inglês.} trata-se de uma técnica para segmentação de imagens em sistemas de visão. Proposta por \citeonline{pdi:boykov2004}, tem como base os estudos de máximo fluxo e mínimo corte - \emph{max-flow min-cut}. O teorema do \emph{max-flow min-cut} diz que em um grafo com $V$ vértices e $E$ arestas, a máxima quantidade de energia que pode fluir de um vértice $s$ até outro vértice $t$, é igual ao número de cortes de arestas necessárias para cessar o fluxo de energia de $s$ até $t$ \cite{pdi:Fulkerson}. Trata-se de um algoritmo de maximização utilizado em diversas aplicações, como por exemplo, controle de fluxo aero e o já citado, sistema de visão.

Como dito na seção \ref{subsec:processamentoImagem}, uma imagem digital monocromática é formada por uma matriz onde cada elemento da matriz representa um pixel, ou seja, a informação da imagem. Analisando a transformação dessa imagem em um grafo. Cada pixel pode ser tratado como um nó e a relação entre os pixeis vizinhos são considerados as arestas, além destes, geralmente um grafo tem seus terminais, neste caso, normalmente chamados de $s$ e $t$. Matematicamente o grafo é apresentado na equação \ref{eq:pdiGraph} \cite{pdi:boykov2004}.

\begin{equation} \label{eq:pdiGraph}
    G=<V,E>   
\end{equation}

Na figura \ref{fig:pdi_st_graph} é apresentado um grafo onde pode ser visualizado os terminais $s$ e $t$ e os pixeis em cor cinza. A ideia é fazer com que flua uma "energia" infinita de $s$ em direção a $t$ através destas arestas em vermelho, roxo e amarelo, contudo estas conexões possuem uma capacidade finita, ou seja, parte desta energia não será transmitida (estrangulada). O valor atribuído a $s$ e $t$ são chamadas de sementes. Como o objetivo é realizar a segmentação, ou seja, separar duas regiões, estas sementes devem representar uma característica única aos pixeis, assim possibilitando a separação. A característica utilizada nesta pesquisa é a intensidade do pixel. Normalmente as conexões em vermelho e roxo são chamado de \emph{T-links}, e representam a relação de intensidade entre $s$ e $t$ com o enésimo pixel, enquanto que a conexão em amarelo, as \emph{S-Links}, diz respeito a relação de intensidade entre um pixel e seus vizinhos. Como dito anteriormente o \emph{max-flow min-cut} calcula o mínimo corte de energia entre os pontos $s$ e $t$, dessa forma, quando aplicando a sistemas de imagem é possível encontrar o mínimo valor de intensidade que separe a região $s$ da $t$ \cite{pdi:Boykov2006}. 

\begin{figure}[H]
    \centering 
    \caption{\emph{S-T Graph}} 
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/maxflow_minCut.png} \\
    Fonte: \cite{pdi:boykov2004}
    \label{fig:pdi_st_graph} 
\end{figure}

Como já supracitado, em um grafo o valor de máximo fluxo de $s$ para $t$ é igual ao minímo número de cortes de arestas necessárias de modo a separar $s$ e $t$. A partir disso, é possível obter o seguinte colário. "O fluxo $f$ é máximo, se somente se, não exista um caminho de aumento com respeito a $f$"  \cite{pdi:Fulkerson}. 

Isso quer dizer que, o máximo fluxo é alcançado quando não é mais possível enviar "energia" do nó $s$ para o nó $t$ através das arestas. Os algoritmos utilizados para calcular o máximo fluxo são baseados neste colário, ou seja, é buscado sempre enviar toda a energia que chega em um certo nó para seus nós adjacentes, de modo a otimizar o fluxo entre $s$ e $t$. Desse modo, a capacidade atribuída a cada aresta possui uma grande importância para uma precisa segmentação. 

 Aplicando ao \emph{Graph Cuts} e a segmentação, o valor que pode ser atribuído a cada aresta, (\emph{s-Link}, \emph{t-Link} e \emph{n-Link}) é apresentado por \citeonline{pdi:Boykov2006} através das seguintes equações \ref{eq:pdi_tlink} e \ref{eq:pdi_slink}, para os \emph{t-Links} e \emph{s-Link}, e pela equação \ref{eq:pdi_nlink} para os \emph{n-Links} .  

\begin{equation} \label{eq:pdi_tlink}
    R_p("obj") = - \lambda \ln \Pr (I_p|"obj")
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:pdi_slink}
    R_p("bgk") = - \lambda \ln \Pr (I_p|"bgk")
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:pdi_nlink}
    B_{p,q} = exp^{-\frac{(I_p - I_q)^2}{2\sigma^2}}
\end{equation}

Vale ressaltar que o fator no argumento do $\ln$ nas equações \ref{eq:pdi_tlink} e \ref{eq:pdi_slink} representa a probabilidade condicional entre a intensidade do enésimo pixel e a intensidade do \emph{background} para os \emph{n-Links} e a intensidade do objeto para o \emph{t-Links}. O fator $\lambda$ visto nestas equações representa um grau de importância imposto ao \emph{st-links} em relação ao \emph{n-links}. Já o fator $\sigma$ observado em \ref{eq:pdi_nlink} é um fator escolhido empiricamente.  

Na quadro \ref{tab:pdi_grafos} é apresentado como \citeonline{pdi:Boykov2006} distribui os pesos para cada aresta em função de sua característica. 

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Pesos paras arestas em um grafo }
    \label{tab:pdi_grafos}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Aresta &
      Capacidade &
      Para \\ \hline
    \{p,q\} &
      $B_{p,q}$ &
      ${p,q}$ $\in$  $N$ \\ \hline
    \{p,S\} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$ \lambda R_p("bgk")$\\ $K$\\ 0\end{tabular} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}p $\in$ $P$ , p $\notin$ O $\cup$ B\\ $p$ $\in$ O\\ p $\in$ B\end{tabular} \\ \hline
    \{p,T\} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$ \lambda R_p("obj")$\\ 0\\ $K$\end{tabular} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}p $\in$ $P$ , p $\notin$ O $\cup$ B\\ $p$ $\in$ O\\ p $\in$ B\end{tabular} \\ \hline
    \end{tabular} \\
    Fonte : \cite{pdi:Boykov2006}
    \end{quadro}

\noindent Onde {p,q} representam a aresta entre o enésimo pixel e seu adjacente. \\ 
$\{p,S\}$ representam a aresta entre o enésimo pixel e a semente S (\emph{S-Link}). \\
$\{p,T\}$ representam a aresta entre o enésimo pixel e a semente T (\emph{T-Link}). \\
K é a equação \ref{pdi:factorK}. 

\begin{equation} \label{pdi:factorK}
    K = 1 + \underset{p \in P}{max}\sum_{q:{p,q}\in \mathcal{N}} \mathcal{B}_{p,q}  
\end{equation}

Foge ao escopo da pesquisa demostrar a prova matemática do teorema do \emph{max-flow min-cut}, tais demostrações podem ser vistas em  \citeonline{pdi:Fulkerson}. No tópico \ref{pdi:projetopdi} são apresentados os algoritmos de implementação para o \emph{max-flow min-cut}.

% \subsubsection{Busca aplicada em artigos}

% Em buscas realizadas entre o final de Maio de 2020 e o início de Julho de 2020 foram encontrados um certo números de artigos. As principais palavras chaves utilizados foram 
% \begin{alineas}
%     \item \emph{Yarn diameter measurement} - Medição do diâmetro do fio
%     \item \emph{Yarn unevenness} - Irregularidade do fio
%     \item \emph{Yarn characterization} - Caracterização do fio.
%     \item \emph{Yarn hairiness measurement} - Medição do aspecto peludo do fio.
% \end{alineas}

% Em todas as pesquisas foram utilizadas o termo \emph{Process Digital Image}, a fim de levar a ferramenta à apresentar artigos que utilizasse o processamento digital de imagem para obter os resultados necessários.

% Como resultado foram obtidos 15 artigos, onde após leituras e busca em matérias de referência foram reduzido para 10 artigos, sendo eles : 

% \begin{alineas}
%     \item  \textbf{\emph{Yarn Features Extraction Using Image Processing and Computer
%     Vision – A Study with Cotton and Polyester Yarns}} \cite{artigoPdi:1}
%     \item \textbf{\emph{Characterizing bulkiness and hairiness of air-jet
%     textured yarn using imaging techniques}} \cite{artigo:pdi2}
%     \item \textbf{\emph{A dynamic and robust image processing
%     based method for measuring the yarn
%     diameter and its variation}} \cite{artigo:pdi3}
%     \item \textbf{\emph{Measuring the unevenness of yarn apparent
%     diameter from yarn sequence images}} \cite{artigo:pdi4}
%     \item \textbf{\emph{Digital image processing and illumination
%     techniques for yarn characterization}} \cite{artigo:pdi5}
%     \item \textbf{\emph{Yarn Hairiness Evaluation Using Image Processing}} \cite{artigo:pdi6}
%     \item \textbf{\emph{Research on Yarn Diameter and Unevenness
%     Based on an Adaptive Median Filter
%     Denoising Algorithm}} \cite{artigo:pdi7}
%     \item \textbf{\emph{Image processing and analysis algorithms for yarn hairiness
%     determination}} \cite{artigo:pdi8}
%     \item \textbf{\emph{Grading of Yarn Appearance Using Image Analysis and an
%     Artificial Intelligence Technique}} \cite{artigo:pdi9}
%     \item \textbf{\emph{Single Vision Based Identification of Yarn Hairiness Using
%     Adaptive Threshold and Image Enhancement Method}} \cite{artigo:pdi10}
% \end{alineas}

% Fazendo uso dos artigos descritos acima, bem como, dos livros de \gls{DPI}, é pretendido desenvolver métodos viáveis de detecção de diâmetro, aspecto peludo e  uniformidade do fio utilizando processamento digital de imagens, verificando inicialmente sua medição para fios estáticos e em seguida para fios em movimento. Vale ressaltar que possíveis novas pesquisas a artigos pode vir a ocorrer, caso seja necessário. 














